@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix od: <http://opendiscovery.org/rdf/Model#> .
@prefix : <http://opendiscovery.org/rdf/Glossary/> .

<http://opendiscovery.org/rdf/Glossary/40_inventive_principles>
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "last collection of Inventive Principles authorised by G. Altshuller as published in (Altshuller,Sludyak,Rodman 1997)"@en, "letzte von G. Altshuller autorisierte Sammlung von Erfindungsgrundsätzen, wie in (Altshuller, Sludyak, Rodman 1997) veröffentlicht"@de, "последняя коллекция изобретательских принципов, утвержденных Г. Альтшуллером, как опубликовано в (Altshuller, Sludyak, Rodman 1997)"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "40 erfinderische Prinzipien"@de, "40 inventive principles"@en, "40 изобретательских принципов"@ru .

:administrative_contradiction
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Problemsituation, in der weder ein Widerspruch noch eine Lösung erkennbar ist"@de, "problem situation in which neither a contradiction nor a solution is evident"@en, "проблемная ситуация, в которой не видно ни противоречия, ни решения"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "administrative contradiction"@en, "administrativer Widerspruch"@de, "административное противоречие"@ru .

:algorithm_of_inventive_problem_solving
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Algorithmus zur Lösung eines Problems mit verschiedenen TRIZ-Tools, der das Problem durch eine Neuformulierung in mehreren Schritten verstärkt"@de, "algorithm for the solution of a problem with various TRIZ tools which intensifies the problem by reformulating it in a series of steps"@en, "алгоритм решения проблемы с помощью различных инструментов ТРИЗ, который усиливает проблему, переформулируя ее в несколько этапов"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Algorithmus zur erfinderischen Problemlösung (ARIZ)"@de, "algorithm of inventive problem solving (ARIZ)"@en, "алгоритм решения изобретательских задач (АРИЗ)"@ru .

:altshuller_matrix
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Widerspruchsmatrix mit 39 x 39 verallgemeinerten technischen Parametern"@de, "contradiction matrix with 39 x 39 generalised technical parameters"@en, "матрица противоречий с обобщенными техническими параметрами 39 x 39"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Last contradiction matrix authorised by G. Altshuller."@en, "Letzte von G. Altshuller autorisierte Widerspruchsmatrix."@de, "Последняя матрица противоречий, утвержденная Г. Альтшуллером."@ru ;
    skos:prefLabel "Altshuller matrix"@en, "Altshuller-Matrix"@de, "Матрица Альтшуллера"@ru .

:anticipatory_failure_determination
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for identifying possible system failures, their causes and ways for failure elimination, which also includes failures unobserved so far, future failures, and failures with unknown causes"@en, "TRIZ-Methode zur Identifizierung möglicher Systemfehler, ihrer Ursachen und Möglichkeiten zur Fehlerbeseitigung, einschließlich bisher nicht beobachteter Fehler, zukünftiger Fehler und Fehler mit unbekannten Ursachen "@de, "Метод ТРИЗ для определения возможных сбоев системы, их причин и способов устранения сбоев, который также включает в себя ненаблюдаемые до настоящего времени сбои, будущие сбои и сбои с неизвестными причинами "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Vorausschauende Fehlerbestimmung (AFD)"@de, "anticipatory failure determination (AFD)"@en, "Определение ожидаемого сбоя (AFD)"@ru .

:ariz-85c
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "last variant of the algorithm of inventive problem solving authorised by G. Altshuller dated 1985"@en, "letzte Variante des Algorithmus zur erfinderischen Problemlösung, autorisiert von G. Altshuller vom 1985"@de, "последний вариант алгоритма решения изобретательских задач, утвержденный Г. Альтшуллером от 1985 г."@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "ariz-85c"@de, "ariz-85c"@en, "ariz-85c"@ru .

:catalogue_of_effects
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Katalog physikalischer, chemischer, geometrischer, biologischer oder anderer Effekte, die ausgewählt und angewendet werden können, um physikalische Widersprüche zu lösen und Funktionen zu erfüllen"@de, "catalogue of physical, chemical, geometrical, biological, or other effects which may be selected and applied to solve physical contradictions and to fulfil functions"@en, "Каталог физических, химических, геометрических, биологических или других эффектов, которые могут быть выбраны и применены для разрешения физических противоречий и выполнения функций"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Katalog der Effekte"@de, "catalogue of effects"@en, "каталог эффектов"@ru .

:cause-effect-chains_analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Analysemethode, mit der die grundlegenden Ursachen für die Nachteile eines technischen Systems über Ursache-Wirkungsketten ermittelt werden können"@de, "analysis method which permits identifying the basic causes for disadvantages of a technical system via cause-effect chains"@en, "метод анализа, позволяющий выявить основные причины недостатков технической системы с помощью причинно-следственных цепочек"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Ursachen-Wirkungsketten-Analyse (CECA)"@de, "cause-effect-chains analysis (CECA)"@en, "анализ причинно-следственных связей (CECA)"@ru .

:cause-effect_diagram
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Systemmodell, das Ursache-Wirkungs-Beziehungen zwischen Funktionen, Komponenten, Ereignissen und Parametern des Systems und seiner Umgebung grafisch darstellt"@de, "system model which graphically represents cause-effect relations between functions, components, events, and parameters of the system and its environment"@en, "системная модель, которая графически представляет причинно-следственные связи между функциями, компонентами, событиями и параметрами системы и ее среды"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Ursache-Wirkungs-Diagramm (Ursache-Wirkungs-Ketten-Diagramm)"@de, "cause-effect diagram (cause-effect-chain diagram)"@en, "причинно-следственная схема (причинно-следственная схема)"@ru .

:classical_triz
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ methods and tools by G. Altshuller. founder of TRIZ"@en, "TRIZ-Methoden und -Tools von G. Altshuller. Gründer der TRIZ"@de, "Методы и инструменты ТРИЗ Г. Альтшуллера. основатель ТРИЗ"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "classical triz"@de, "classical triz"@en, "классический триз"@ru .

:contradiction
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Situation, in der zwei gegensätzliche Anforderungen an ein System zu erfüllen sind"@de, "situation of which two contrary demands to a system have to be met"@en, "ситуация, когда необходимо выполнить два противоположных требования к системе"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "TRIZ assumes that inventory problems use to be caused by contradictions. TRIZ knows three types of contradictions: <ul><li>administrative</li> <li>engineering</li> <li>physical</li></ul>"@en, "TRIZ geht davon aus, dass Inventarprobleme durch Widersprüche verursacht wurden. TRIZ kennt drei Arten von Widersprüchen: <ul> <li> administrative </ li> <li> Engineering </ li> <li> physisch </ li> </ ul> "@de, "ТРИЗ предполагает, что проблемы инвентаризации возникают из-за противоречий. ТРИЗ знает три типа противоречий: <ul> <li> административный </li> <li> инженерия </li> <li> физическая </li> </ul> "@ru ;
    skos:prefLabel "Widerspruch"@de, "contradiction"@en, "противоречие"@ru .

:contradiction_matrix
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Tabelle, die eine Auswahl von erfinderischen Prinzipien für technische Widersprüche zwischen allgemeinen technischen Parametern empfiehlt"@de, "table which recommends a selection of inventive principles to engineering contradictions between common generalised engineering parameters"@en, "таблица, которая рекомендует выбор изобретательских принципов для инженерных противоречий между общими обобщенными инженерными параметрами"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Widerspruchsmatrix"@de, "contradiction matrix"@en, "матрица противоречий"@ru .

:disadvantage
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "undesired property of a technical system or process"@en, "unerwünschte Eigenschaft eines technischen Systems oder Prozesses"@de, "нежелательное свойство технической системы или процесса"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Nachteil"@de, "disadvantage"@en, "недостаток"@ru .

:engineering_contradiction
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Situation, bei der die Lösung des Problems einen Parameter (ersten Zielparameter) verbessern soll, aber einen anderen Parameter (zweiten Zielparameter) verschlechtern soll das gleiche System "@de, "situation at which solution of the problem one parameter (first target parameter) is to be improved but worsening another parameter (second target parameter) of the same system"@en, "ситуация, при которой решение задачи одного параметра (первого целевого параметра) должно быть улучшено, но ухудшается другой параметр (второй целевой параметр) та же система "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "engineering contradiction"@en, "technischer Widerspruch"@de, "инженерное противоречие"@ru .

:engineering_system
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Zusammenstellung mehrerer zusammenwirkender Elemente, die einen Zweck erfüllen"@de, "man-made assembly of several interacting elements which meets a purpose"@en, "искусственная сборка из нескольких взаимодействующих элементов, которая соответствует цели"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "engineering system"@de, "engineering system"@en, "инженерная система"@ru .

:feature_transfer
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for improving a technical system which uses transferring properties, characteristics, or features from an alternative technical system to the one examined"@en, "TRIZ-Verfahren zur Verbesserung eines technischen Systems, das die Übertragung von Eigenschaften, Merkmalen oder Merkmalen eines alternativen technischen Systems auf das untersuchte verwendet"@de, "Метод ТРИЗ для улучшения технической системы, которая использует передачу свойств, характеристик или характеристик из альтернативной технической системы в исследуемую"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "feature transfer"@de, "feature transfer"@en, "передача функций"@ru .

:field
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Auswirkung auf ein Objekt, das die Eigenschaften des Objekts beeinflusst, d. h. ändert oder beibehält"@de, "effect onto an object which influences, i.e. changes or maintains, properties of the object"@en, "воздействовать на объект, который влияет, то есть изменяет или поддерживает свойства объекта"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Commonly, five ciasses of effects are distinguished:<ul><li>mechanical</li> <li>acoustical</li> <li>thermal</li> <li>chemical</li> <li>electro-magnetic</ul>."@en, "Die Definition dieses Begriffs unterscheidet sich von seiner Verwendung in der Physik als \"Gebiet, in dem Kräfte wirken\"."@de, "Im Allgemeinen werden fünf Kategorien von Effekten unterschieden: <ul> <li> mechanisch </li> <li> akustisch </li> <li> thermisch </li> <li> chemisch </li> <li> elektromagnetisch </li>. "@de, "The definition of this term differs from its usage in physics as «area in which forces are acting»."@en, "Обычно различают пять групп эффектов: <ul> <li> механический </li> <li> акустический </li> <li> термический </li> <li> химический </li> <li> электромагнитный </ul>. "@ru, "Определение этого термина отличается от его использования в физике как \"область, в которой действуют силы действующий\"."@ru ;
    skos:prefLabel "field"@de, "field"@en, "поле"@ru .

:function
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Auswirkung eines Systems oder einer Systemkomponente auf eine oder mehrere andere, durch die ein Parameter der anderen Komponente oder des anderen Systems geändert, beseitigt oder beibehalten wird "@de, "effect from a system or a system component upon one or more others which changes, eliminates, or maintains a parameter of the other component or system"@en, "эффект от системы или системного компонента на один или несколько других, который изменяет, исключает или поддерживает параметр другого компонента или системы "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "function"@de, "function"@en, "функция"@ru .

:function_analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for the analysis of a system or its environment by means of a function model"@en, "TRIZ-Methode zur Analyse eines Systems oder seiner Umgebung mittels eines Funktionsmodells"@de, "Метод ТРИЗ для анализа системы или ее среды с помощью функциональной модели"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Funktionsanalyse"@de, "function analysis"@en, "анализ функций"@ru .

:function_model
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Modell eines technischen Systems, das die Komponenten des technischen Systems und der Systemumgebung zusammen mit ihren funktionalen Beziehungen grafisch, tabellarisch darstellt, oder andere Formen Gesetze der Entwicklung technischer Systeme allgemeine Muster, die die Entwicklung aller Arten technischer Systeme beschreiben "@de, "model of a technical system which represents the components of the technical system and of the system's environment together with their functional relations in graphical, tabular, or other forms laws of engineering systems evolution general patterns which describe the evolution of all kinds of technical systems"@en, "модель технической системы, которая представляет компоненты технической системы и среды системы вместе с их функциональными отношениями в графическом, табличном, или другие формы законов общих схем эволюции инженерных систем, которые описывают эволюцию всех видов технических систем "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Die Muster wurden ursprünglich von G. Altshuller entworfen. Erweiterungen und Detaillierungen werden auch als Muster, Trends und Linien der technischen Evolution bezeichnet."@de, "The patterns were originally conceived by G. Altshuller. Extensions and detailings are also known as patterns, trends, and lins of technical evolution."@en, "Паттерны были изначально задуманы Г. Альтшуллером. Расширения и детализации также известны как паттерны, тренды и линии технической эволюции."@ru ;
    skos:prefLabel "Funktionsmodell"@de, "function model"@en, "функциональная модель"@ru .

:ideal_final_result
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Modell der besten Lösung eines Inventarproblems"@de, "model of the best solution of an inventory problem"@en, "модель наилучшего решения проблемы инвентаризации"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Das ideale Endergebnis löst das Problem vollständig mit minimalen Änderungen des Systems und ohne Verschlechterung der Systemeigenschaften."@de, "The ideal final result completely solves the problem with minimal changes of the system and without deterioration of system properties."@en, "Идеальный конечный результат полностью решает проблему с минимальными изменениями системы и без ухудшения свойств системы."@ru ;
    skos:prefLabel "Ideales Endresultat (IER)"@de, "ideal final result (ifr)"@en, "идеальный конечный результат (ifr)"@ru .

:ideal_technical_system
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "technical system which fulfils the main useful function without existing by itself and without any harmful side effects"@en, "technisches System, das die Hauptnutzfunktion erfüllt, ohne für sich zu existieren und ohne schädliche Nebenwirkungen"@de, "техническая система, которая выполняет основную полезную функцию, не существуя сама по себе и без каких-либо вредных побочных эффектов"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "If the technical system is a machine, it is also called «ideal machine»."@en, "Wenn das technische System eine Maschine ist, wird es auch als \"ideale Maschine\" bezeichnet."@de, "Если техническая система представляет собой машину, ее также называют \"идеальной машиной\"."@ru ;
    skos:prefLabel "Ideales technisches System"@de, "ideal technical system"@en, "идеальная техническая система"@ru .

:ideality
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "dimensionless ratio of benefit and expenses"@en, "dimensionsloses Verhältnis von Nutzen und Kosten"@de, "безразмерное соотношение выгод и расходов"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Die Ausgaben umfassen unerwünschte Effekte, Kosten, Probleme oder andere Faktoren."@de, "The expenses comprise undesired effects, costs, problems or other factors."@en, "Расходы включают нежелательные эффекты, затраты, проблемы или другие факторы."@ru ;
    skos:prefLabel "Idealität"@de, "ideality"@en, "идеальность"@ru .

:innovation_checklist
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Sammlung von Fragen und Richtlinien, die helfen, die Situation des Innovationsproblems zu analysieren"@de, "collection of questions and directives which help to analyse the situation of the innovation problem"@en, "сборник вопросов и директив, помогающих проанализировать ситуацию с инновационной проблемой"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Bezogen auf den Fragebogen zur Innovationssituation ^ TM erfinderische Prinzipien"@de, "Related to Innovation Situation Questionnaire^TM inventive principles"@en, "Относительно вопросника по инновационной ситуации изобретательские принципы"@ru ;
    skos:prefLabel "Innovationscheckliste"@de, "innovation checklist"@en, "контрольный список инноваций"@ru .

:inventive_principles
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Grundlegende Lösungen für technische Probleme"@de, "basic solutions for technical problems"@en, "основные решения технических проблем"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Die Prinzipien wurden aus der Analyse bestehender Patente abgeleitet."@de, "The principles were derived from the analysis of existing patents."@en, "Принципы были получены на основе анализа существующих патентов."@ru ;
    skos:prefLabel "erfinderische Prinzipien"@de, "inventive principles"@en, "изобретательские принципы"@ru .

:inventive_problem
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Problem, das die Konzeption eines vollständig oder teilweise neuen Systems erfordert, um eine Struktur zu implementieren oder eine Funktion zu erfüllen"@de, "problem requiring the conception of a completely or partially new system in order to implement a structure or fulfil a function"@en, "проблема, требующая концепции полностью или частично новой системы для реализации структуры или выполнения функции"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Das System muss nach dem Stand der Wissenschaft neu sein und Technologie. "@de, "Die Konzeption enthält eine erfinderische Tätigkeit."@de, "The conception contains an inventive step or activity."@en, "The system must be new regarding the known state of the art in science and technology."@en, "Концепция содержит изобретательский уровень или действие."@ru, "Система должна быть новой в отношении известного уровня техники в науке и технологии. "@ru ;
    skos:prefLabel "erfinderisches Problem"@de, "inventive problem"@en, "изобретательская проблема"@ru .

:inventive_problem_solving
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Problemlösungsprozess, der neuartige Lösungen hervorbringt, die für den Fachmann nach dem Stand der Technik nicht erkennbar sind und die als Neuheit angesehen werden"@de, "process of problem solving which produces novel solutions not apparent to the expert by the state of the art and which are considered as novelty"@en, "процесс решения проблем, который приводит к новым решениям, не очевидным для специалиста в данной области техники и которые рассматриваются как новизна"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "erfinderische Problemlösung"@de, "inventive problem solving"@en, "решение изобретательских задач"@ru .

:inventive_standard
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Allgemeine Richtlinie zur Änderung einer Substanzfeldstruktur zur Problemlösung"@de, "general directive for the modification of a substance-field structure for problem solution"@en, "общая директива для модификации структуры вещества-поля для решения проблемы"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "erfinderischer Standard"@de, "inventive standard"@en, "изобретательский стандарт"@ru .

:level_of_invention
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Kennzahl für die Beurteilung des intellektuellen Niveaus einer Erfindung im Vergleich zum Stand der Technik zum Zeitpunkt der Erfindung"@de, "characteristic number for the assessment of the intellectual level of an invention compared to the state of the art at the time of the invention"@en, "характерное число для оценки интеллектуального уровня изобретения по сравнению с современным уровнем на момент изобретения"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Erfindungsgrad"@de, "level of invention"@en, "уровень изобретательности"@ru .

:operator
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Direktive zur Erzeugung oder Spezifikation einer Lösung"@de, "directive for generation or specification of a solution"@en, "директива для генерации или спецификации решения"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "operator"@de, "operator"@en, "оператор"@ru .

:physical_contradiction
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Situation, in der ein Parameter entgegengesetzte Werte annehmen muss, um widersprüchliche Anforderungen an ein System zu erfüllen"@de, "situation which requires a parameter to take opposing values in order to meet contradictory demands to a system"@en, "ситуация, в которой требуется, чтобы параметр принимал противоположные значения для удовлетворения противоречивых требований к системе"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "physical contradiction"@en, "physischer Widerspruch"@de, "физическое противоречие"@ru .

:principles_of_separating_contradictory_demands
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Prinzipien zur Lösung physikalischer Widersprüche, die durch ihre Trennung den widersprüchlichen Anforderungen genügen"@de, "principles for the solution of physical contradictions which meet the contradictory demands by their separation"@en, "принципы решения физических противоречий, которые удовлетворяют противоречивые требования путем их разделения"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Prinzipien der Trennung widersprüchlicher Forderungen"@de, "principles of separating contradictory demands"@en, "принципы разделения противоречивых требований"@ru .

:problem_formulation
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for analysing a system and its environment by means of a special cause-and-effect chain model"@en, "TRIZ-Methode zur Analyse eines Systems und seiner Umgebung mittels eines speziellen Ursache-Wirkungs-Kettenmodells"@de, "Метод ТРИЗ для анализа системы и ее среды с помощью специальной модели причинно-следственной цепочки"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Problem Formulierung"@de, "problem formulation"@en, "постановка проблемы"@ru .

:psychological_inertia
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Die Unfähigkeit einer Person, eine Lösung für ein Problem zu finden, das außerhalb ihrer mentalen Konzentration liegt und von persönlichen Erfahrungen, Kenntnissen, Assoziationen usw. betroffen ist."@de, "a person's inability to find a solution to a problem outside of his mental focusing affected by personal experience, knowledge, associations, etc."@en, "неспособность человека найти решение проблемы вне его психической сосредоточенности, на которую влияют личный опыт, знания, ассоциации и т. д."@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "psychological inertia"@en, "psychologische Trägheit"@de, "психологическая инерция"@ru .

:resource
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "mean suitable for the solution of a problem"@en, "zur Lösung eines Problems geeignet"@de, "означает подходящее для решения проблемы"@ru ;
    skos:example "time, space, substance, information, and functions with their respective properties"@en ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "resource"@de, "resource"@en, "ресурс"@ru .

:resource_analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Suche und Beschreibung der verfügbaren und entwickelbaren Ressourcen im System selbst und in seiner Umgebung"@de, "search for and description of available and developable resources in the system itself and its environment"@en, "поиск и описание доступных и доступных ресурсов в самой системе и ее среде"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Ressourcenanalyse"@de, "resource analysis"@en, "анализ ресурсов"@ru .

:root-conflict-analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Ursachen-Wirkungsketten-Analyse, die die vollständige Identifizierung von Widersprüchen ermöglicht"@de, "cause-effect-chains analysis which permits complete identification of contradictions"@en, "анализ причинно-следственных связей, который позволяет полностью выявить противоречия"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "root-conflict-analysis"@de, "root-conflict-analysis"@en, "анализ корневых конфликтов"@ru .

:s-curve_analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Einschätzung der potenziellen zukünftigen Entwicklung eines Systems oder einer Technologie durch Bestimmung ihrer aktuellen Position und der S-Kurve der technischen Entwicklung"@de, "estimation of the potential future evolution of a system or a technology by determining its current position an the S curve of technical evolution"@en, "оценка потенциального будущего развития системы или технологии путем определения ее текущего положения и S-кривой технического развития"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "s-curve analysis"@de, "s-curve analysis"@en, "анализ s-кривой"@ru .

:s-curve_of_technical_evolution
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "S-förmige Kurve, die den Trend eines nützlichen Systemparameters über die Zeit darstellt und typische Entwicklungsphasen aufweist"@de, "S-shaped curve which depicts the trend of a useful system parameter over time and features typical development phases"@en, "S-образная кривая, которая отображает тенденцию изменения полезного параметра системы во времени и имеет типичные фазы разработки"@ru ;
    skos:example "system creation, growth, maturity, and decline"@en ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "S-образная кривая технического развития"@ru, "s-curve of technical evolution"@de, "s-curve of technical evolution"@en .

:size-time-cost_operator
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for overcoming the inventor's psychological bias by means of a thought experiment which varies system properties related to dimensions, time, and tost to their extremes"@en, "TRIZ-Methode zur Überwindung der psychologischen Vorurteile des Erfinders durch ein Gedankenexperiment, das die Systemeigenschaften in Bezug auf Dimensionen, Zeit und Stärke variiert Extreme "@de, "Метод ТРИЗ для преодоления психологического смещения изобретателя с помощью мысленного эксперимента, который изменяет свойства системы, связанные с размерами, временем и их соответствием крайности "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Größe-Zeit-Kosten-Operator"@de, "size-time-cost operator"@en, "оператор размера-времени-стоимости"@ru .

:smart-little-people_model
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Modell zur Systemanalyse und zur Ideenfindung, bei dem das System und mögliche Lösungen durch die Handlungen von Elementen (sogenannte kleine Leute, auch Zwerge genannt), die jede Fähigkeit besitzen und jedes gewünschte Verhalten ausführen können "@de, "model for system analysis and for idea creation in which the system and possible solutions are represented by the actions of elements (so called little people, also known as dwarfs) who can possess any ability and perform any desired behaviour"@en, "модель для системного анализа и создания идеи, в которой система и возможные решения представлены действиями элементов (так называемые маленькие люди, также известный как гномы), который может обладать любой способностью и выполнять любое желаемое поведение "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "smart-little-people model"@de, "smart-little-people model"@en, "модель умных маленьких людей"@ru .

:substance
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "mass-bound object"@en, "massengebundenes Objekt"@de, "объект, связанный с массой"@ru ;
    skos:example "gas, liquid, solid body, or plasma"@en ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Substanz"@de, "substance"@en, "вещество"@ru .

:substance-field_analysis
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "abstract representation of a problem situation by means of a substance-field-model"@en, "abstrakte Darstellung einer Problemsituation mittels eines Substanzfeldmodells"@de, "абстрактное представление проблемной ситуации с помощью модели вещества-поля"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Substanzfeldanalyse"@de, "substance-field analysis"@en, "анализ поля вещества"@ru .

:substance-field_model
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "abstract graphical representation of a problem situation or a problem solution (e.g. many standard solutions) using substances and fields as elements"@en, "abstrakte grafische Darstellung einer Problemsituation oder einer Problemlösung (z. B. viele Standardlösungen) unter Verwendung von Substanzen und Feldern als Elemente"@de, "абстрактное графическое представление проблемной ситуации или решения проблемы (например, множество стандартных решений) с использованием веществ и полей в качестве элементов"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "Substanzfeldmodell (su-Feld)"@de, "substance-field model (su-field)"@en, "модель поля вещества (su-field)"@ru .

:subsystem
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "subordinate system which is part of the examined system"@en, "untergeordnetes System, das Teil des untersuchten Systems ist"@de, "подчиненная система, которая является частью рассматриваемой системы"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "subsystem"@de, "subsystem"@en, "подсистема"@ru .

:supersystem
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "superior system which contains the examined System as a component"@en, "übergeordnetes System, das das untersuchte System als Komponente enthält"@de, "вышестоящая система, которая содержит исследуемую Систему как компонент"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "supersystem"@de, "supersystem"@en, "суперсистема"@ru .

:system_of_inventive_standards
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Klassifizierung von 76 Standardlösungen, gruppiert in fünf Klassen typischer Probleme"@de, "classification of 76 standard solutions, grouped into five classes of typical problems"@en, "классификация 76 стандартных решений, сгруппированных в пять классов типичных проблем"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "System erfinderischer Standards"@de, "system of inventive standards"@en, "система изобретательских стандартов"@ru .

:system_operator
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Schema zur Systemanalyse oder zur Problemlösung und zur Abschätzung der zukünftigen Systementwicklung"@de, "scheme for system analysis or for problem solution and for estimation of future system evolution"@en, "схема для системного анализа или для решения проблемы и для оценки будущего развития системы"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Das Schema besteht aus einer Tabelle, deren Spalten unterschiedliche Zeitpunkte und die Zeilen unterschiedliche Systemebenen darstellen (z. B. drei Spalten und drei Zeilen) in der Multi-Screen-Analyse mit neun Bildschirmen). "@de, "The scheme consists of a table the columns of which represent different points in time and the rows different system levels (e.g. three columns and three rows in multi-screen analysis with nine screens)."@en, "Схема состоит из таблицы, столбцы которой представляют разные моменты времени и строки разных системных уровней (например, три столбца и три строки в многоэкранном анализе с девятью экранами). "@ru ;
    skos:prefLabel "system operator"@de, "system operator"@en, "системный оператор"@ru .

:theTRIZGlossary
    a skos:ConceptScheme ;
    skos:prefLabel "Das TRIZ-Glossar"@de, "The TRIZ Glossary"@en, "Глоссарий ТРИЗ"@ru .

:trimming
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "TRIZ method for increasing ideality of a technical system by means of elimination of single components"@en, "TRIZ-Methode zur Steigerung der Idealität eines technischen Systems durch Wegfall einzelner Komponenten"@de, "Метод ТРИЗ для повышения идеальности технической системы за счет исключения отдельных компонентов"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "Die nützlichen Funktionen der eliminierten Komponenten werden anderen Komponenten des Systems oder seiner Supersysteme zugewiesen."@de, "The useful functions of the eliminated components are reassigned to other components of the system or of its supersystems."@en, "Полезные функции исключенных компонентов переназначаются другим компонентам системы или ее суперсистем."@ru ;
    skos:prefLabel "trimmen"@de, "trimming"@en, "обрезка"@ru .

:triz
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "scientific and application-oriented discipline which comprises studying directions of engineering systems evolution and the process of inventive problem solving in order to develop methods and tools to support innovative improvement of engineering systems based an a systematic and knowledge-based approach"@en, "wissenschaftliche und anwendungsorientierte Disziplin, die das Studium der Richtungen der Entwicklung von Ingenieurssystemen und des Prozesses der erfinderischen Problemlösung umfasst, um Methoden und Werkzeuge zu entwickeln Unterstützung der innovativen Verbesserung technischer Systeme auf der Grundlage eines systematischen und wissensbasierten Ansatzes."@de, "научная и прикладная дисциплина, которая включает в себя изучение направлений эволюции инженерных систем и процесса решения изобретательских задач с целью разработки методов и инструментов поддерживать инновационное совершенствование инженерных систем на основе системного и основанного на знаниях подхода "@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:note "In den ersten Übersetzungen vom Russischen ins Englische wurde TRIZ als TIPS (theory of inventive problem solving) übersetzt. "@de, "In letzter Zeit wurde TRIZ auf nichttechnologische Bereiche ausgedehnt, z.B. wirtschaftliche, organisatorische oder informationstechnische Systeme."@de, "In the first translations from Russian to English, TRIZ was translated as TIPS. The abbreviation \"TIPS\" is the acronym for \"theory of inventive problem solving\"."@en, "Lately, TRIZ has been extended to non-technology areas, e.g. economical, organisational or information-technical systems.."@en, "В первых переводах с русского на английский ТРИЗ была переведена как TIPS. Аббревиатура \"TIPS\" является аббревиатурой от \"theory of inventive problem solving\"."@ru, "В последнее время ТРИЗ была распространена на нетехнологические области, например, на экономические, организационные или информационно-технические системы."@ru ;
    skos:prefLabel "TRIZ (Theorie der erfinderischen Problemlösung)"@de, "TRIZ (theory of inventive problem solving, TIPS)"@en, "ТРИЗ (теория решения изобретательских задач)"@ru .

:triz_forecasting
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Verfahren zur Vorhersage der Entwicklung technischer Systeme mit TRIZ-Methoden"@de, "procedure to forecast the evolution of technical systems with TRIZ methods"@en, "процедура прогнозирования развития технических систем с использованием методов ТРИЗ"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "triz forecasting"@de, "triz forecasting"@en, "прогнозирование триз"@ru .

:triz_method
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Art der Anwendung eines oder mehrerer TRIZ-Tools"@de, "way of application of one or more TRIZ tools"@en, "способ применения одного или нескольких инструментов ТРИЗ"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "triz method"@de, "triz method"@en, "метод triz"@ru .

:triz_tool
    a od:GlossaryEntry, skos:Concept ;
    skos:definition "Element der TRIZ zur Bearbeitung von Inventarproblemen"@de, "element of TRIZ for processing inventory Problems"@en, "элемент ТРИЗ для обработки проблем инвентаризации"@ru ;
    skos:inScheme :theTRIZGlossary ;
    skos:prefLabel "triz tool"@de, "triz tool"@en, "инструмент triz"@ru .

<http://opendiscovery.org/rdf/TheGlossary/>
    cc:attributionName "The Open Discovery Project" ;
    cc:attributionURL <http://opendiscovery.org> ;
    cc:license <http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/> ;
    a owl:Ontology ;
    rdfs:comment "2019-07-08 graebe: Extracted and transformed from the VDI standard" ;
    rdfs:label "TRIZ Glossary" .

